# מבוא ליפנית מודרנית

סקירה קצרה זו של עיקרי השפה נועדה להוותלתלמיד יסוד ובסיס להבנה בדרכו לרכוש את השפה היפנית.

## ההגאים

### הברות

ביפנית מורכבת כל הברה מתנועה בלבד או מעיצור ותנועה ומסתיימת בתנועה, כגון <ruby>か<rt>ka</rt></ruby>. היוצאים מן הכלל הם ההגאים <ruby>ん<rt>n</rt></ruby> <juda>(עיצור אפי הברתי)</juda> ו־っ (סימן <ruby>つ<rt>tu</rt></ruby> קטן) (ראה הסבר על っ בסוף פרק א׳).

להלן רשימת ההברות ביפנית:

<table>
	<tr>
		<td>a [a]</td>
		<td>i [i]</td>
		<td>u [ɯ]</td>
		<td>e [e]</td>
		<td>o [o]</td>
	</tr>
	<tr>
		<td>ka [ka]</td>
		<td>ki [ki]</td>
		<td>ku [kɯ]</td>
		<td>ke [ke]</td>
		<td>ko [ko]</td>
	</tr>
	<tr>
		<td>sa [sa]</td>
		<td>si [ɕi]</td>
		<td>su [sɯ]</td>
		<td>se [se]</td>
		<td>so [so]</td>
	</tr>
	<tr>
		<td>ta [ta]</td>
		<td>ti [tɕi]</td>
		<td>tu [tsɯ]</td>
		<td>te [te]</td>
		<td>to [to]</td>
	</tr>
	<tr>
		<td>na [na]</td>
		<td>ni [ni]</td>
		<td>nu [nɯ]</td>
		<td>ne [ne]</td>
		<td>no [no]</td>
	</tr>
	<tr>
		<td>ha [ha]</td>
		<td>hi [çi]</td>
		<td>hu [ɸɯ]</td>
		<td>he [he]</td>
		<td>ho [ho]</td>
	</tr>
	<tr>
		<td>ma [ma]</td>
		<td>mi [mi]</td>
		<td>mu [mɯ]</td>
		<td>me [me]</td>
		<td>mo [mo]</td>
	</tr>
	<tr>
		<td>ya [ja]</td>
		<td></td>
		<td>yu [jɯ]</td>
		<td></td>
		<td>yo [jo]</td>
	</tr>
	<tr>
		<td>ra [ɾa]</td>
		<td>ri [ɾi]</td>
		<td>ru [ɾɯ]</td>
		<td>re [ɾe]</td>
		<td>ro [ɾo]</td>
	</tr>
	<tr>
		<td>wa [wa]</td>
		<td></td>
		<td></td>
		<td></td>
		<td>wo [(w)o]</td>
	</tr>
</table>
⚙ הערות לרשימה (עמ׳ 15)

⚙

<juda>⚙</juda>



### ההטעמה

כל ההברות נהגות בהדגשה שווה ובאורך שווה. הטעם במילה נקבע לפי גובה הצליל, וההברה המוטעמת תהיה זו שנהגית בטון גבוה ביחס לאחרות. ההטעמה עוזרת להבחנה בין <juda>מילים הנכתבות באופן זהה בכתב הברתי</juda>. לדוגמה:

<style>
highpitch {vertical-align: super;}
</style>

* <highpitch>a</highpitch>me „גשם” (雨) מול a<highpitch>me</highpitch> „סוכריה”　(飴).
* a<highpitch>tu</highpitch>i „חם” (熱い) מול a<highpitch>tui</highpitch> „עבה” (厚い).
* ha<highpitch>si</highpitch> „גשר” (橋) מול <highpitch>ha</highpitch>si „מקלות אכילה” (箸).

חשוב לציין כי קיים הבדל בין תבניות גבהי הצלילים באיזורים השונים של יפן, בעיקר בין איזור טוקיו לבין איזור קיוטו 箸ואוסקה (איזור קנסאיי).



### ההיגוי

המלה נהגית על פי רוב כפי שהיא כתובה. יוצאי הדופן הם מספר מיליות, תנועות ארוכות מסויימות והסימן っ „<ruby>つ<rt>tu</rt></ruby> קטן”. המילית המציינת נושא ענייני (topic) כתובה באות は, אות שבאופן רגיל נהגית ha, אך מבטאים אותה wa. והמילית המציינת כיוון כתובה באות へ, שבאופן רגיל נהגית he, אך ביטויה e. מבטאים את האות を בהיגוי o ומשתמשים באות הזאת כמילית המציינת מושא בלבד.

כדי לציין תנועה ארוכה, מוסיפים להברה המורכבת מעיצור ותנועה את אחת מחמש אותיות התנועה הזהה עם התנועה שבתוך ההברה ⚙להבהיר⚙. אך יש ⚙



## הכתב

הכתב היפני כולל שלוש מערכות כתיבה: <ruby>漢字<rt>kanzi</rt></ruby> ושני סוגי <ruby>仮名<rt>kana</rt></ruby>.

בעבר לא היתה ביפן שיטת כתב מקורית משלה. עם הגעת הבודהיזם דרך סין ליפן, הובאו ספרים בודהיסטיים הכתובים בכתב הסיני. היפנים החלו לשאול את הכתב הסיני כדי לרשום את שפתם. הכתב הסיני מורכב מסימנים שהם אידיאוגרמות, המבטאות רעיונות ולאו דווקא הברות מסויימות. הסימנים האלו קרואים ביפנית <ruby>漢字<rt>kanzi</rt></ruby> „אותיות חאן” על שם שושלת חאן הינית. שאילת הקנג׳י ליפנית נעשתה בדרכים שונות בגלל העובדה שסינית ויפנית שייכות לשתי משפחות שונות של לשונות.



### פיתוח הקאנה

בשלב הראשון, במאה השישית, ניסו היפנים לכתוב הברות יפניות על פי צליל הקנג׳י. שימוש בקנג׳י היה אסור בפני הנשים בזמנו, ונשים פיתחו לעצמן מערכת כתיב המורכבת מאותיות הברתיות שהן פישוטם של הקנג׳י. המערכת הזאת מכונה <ruby>平仮名<rt>hiragana</rt></ruby>. לאחן מכן פותחה מערכת נוספת המכונה <ruby>片仮名<rt>katakana</rt></ruby> ומורכבת מאותיות והיא פותחה מחלקים של קנג׳י שבנויה באותיות פוניטיות והברתיות ⚙לנסח מחדש⚙. ⚙



### שיטות שאילת הקנג׳י

היפנים שהכירו בתועלת שבשימוש באידיאוגרמות, לא חדלו להשתמש בקנג׳י. הם שלבו קנג׳י וקאנה בכתיבת השפה. שיטה אחת של שאילת קנג׳י היתה מבוססת על משמעות הסימונים (<ruby>訓読み<rt>kun’yomi</rt></ruby>): שאלו את הסימנים שמשמעותים היתה זהה למילים יפניות וקראו את הסימנים לפי מבטאן של המילים היפניות. שיטה שניה היא שאילת מילים סיניות יחד עם הסימנים. הדבר העשיר את אוצר המילים ביפנית. מכיוון שאין חפיפה בין מערכות ההגאים של שתי השפות, אין קריאתן של המילים הללו בשפה היפנית זהה לקריאתן בסינית, אלא הקריאה הסינית ביפנית רק דומה למבטא בסינית. שיטה זו של קריאת הקנג׳י נקראת „קריאה סינית” (<ruby>音読み<rt>on'yomi</rt></ruby> „קריאה לפי צליל”). שאילת המילים נעשתה בתקופות שונות, והדבר גרם להופעת מספר קריאות סיניות לאותו הסימן, בגלל שינויים שחלו במבטא השפה הסינית עצמה.


### השימוש בשיטות הכתב השונות

השימוש בשלוש שיטות הכתב שונה כיום מזה שבתקופות קודמות. בעבר השתמשו בעיקר גברים בקנג׳י ובקאטאקאנה לכתיבת מסמכים רשמיים, טקסטים דתיים וכדו׳, בעוד שבהיראגאנה השתמשו בעיקר נשים בכתביהן האישיים. כיום ניתן למצוא את שלוש השיטות כשהן משמשות בד בבד במשפט אחד. משתמשים בקנג׳י לכתיבת שמות העצם, והבסיס הקבוע של הפועל והתואר. בהיראגאנה נכתבים כל המיליות, פעלי העזר והסיומות הנוטות של הפועל והתואר. תיאורטית אפשר לכתוב משפט יפני בהיראגאנה בלבד, אך דבר זה יקשה על הבנה מהירה של הטקסט הכתוב. כאמור⚙, בין המילים הסיניות קיימים הומופונים רבים, שאין ביכולתנו להבחין ביניהם על ידי כתב ההיראגאנה בעוד שבסינית הם נבדלים לפי טונים. שימוש בקנג׳י מאפשר להבחין בין הומופונים בטקסט הכתוב, והוא הנותן למילים שוות בצליליהן את משמעותן השונה. (מסיבה זו יש נטייה להמנע בדיבור משימוש יתר במילים סיניות, כדי למנוע אי־הבנה, אך בכתב השימוש בהן רב יותר מפני שהוא מקל על הבעת מושגים מופשטים ומורכבים.) הקנג׳י, מהיותו אידיאוגרמה, מאפשר תפיסה מהירה של המשמעות. בקאטאקאנה משתמשים כיום לכתיבת מילים שאולות משפות מערביות (<ruby>外来語<rt>gairaigo</rt></ruby>).



### אופן הכתיבה

יפנית נכתבת בשני אופנים: האחד במאונך (ואז השורה הראשונה היא בצד ימין של דף הקריאה ומתחילה מלמעלה למטה) והשני במאוזן (ואז הקריאה מתחילה משמאל לילמין בכל שורה).


## מבנה המשפט

### סדר המילים

1. נושא — מופיע תמיד לפני הנשוא אך לא בהכרח בהתחלת המשפט. לעיתים קרובות הנושא מושמט מן המשפט כאשר הוא ידוע לשומע מהקשרים קודמים. הנושא במשפט יפני יכול להיות שם עצם, כינויים למיניהם, או צירוף שמני, והוא מסומן על ידי מילית <ruby>は<rt>wa</rt></ruby> או <ruby>が<rt>ga</rt></ruby> שנלווית אליו.

2. נושא ענייני — האלמנט שעליו חל הדיון הנוכחי והידוע מהדיון הקודם למשפט הנוכחי — מופיע בהתחלת המשפט. המילית <ruby>は<rt>wa</rt></ruby>, שיכולה להצטרף לכל מרכיבי המשפט פרט לנשוא, הופכת את אותו המרכיב לנושא ענייני. במילים אחרות, נושא ענייני יכול להיות כל מרכיב משפט פרא לנשוא. אך כשהופכים נושא המצויין במילית <ruby>が<rt>ga</rt></ruby> או מושא המצויין במילית <ruby>を<rt>o</rt></ruby> לנושא ענייני, המילית <ruby>は<rt>wa</rt></ruby> מופיעה מקומה; אולם המילית <ruby>は<rt>wa</rt></ruby> יכולה להצטרף אל מיליות אחרות המציינות תפקיד דקדוקי אחר ⚙

3. נשוא — ⚙מתאר את מצבו של הנושא, תכונותיו, או מעשיו — מופיע תמיד בסוף המשפט. נשוא צריך להיות <ruby>用言<rt>yougen</rt></ruby> — דהיינו, פועל או תואר או <ruby>体言<rt>taigen</rt></ruby> — דהיינו, שם עצם או שם עצם נשואי — עם אוגד. הנשוא אינו נוטה בהתאם לגוף, מין מספר, בניגוד לעברית.

4. מתארים מופיעים תמיד לפני המתוארים. המתארים כוללים:
    1. כל סוגי מתארי ⚙
